俄羅斯要中國出錢恢復森林資源 並威脅停止出口木材

俄羅斯高級官員最近警告威脅中國，如果中國不出錢幫俄羅斯恢復西伯利亞的森林植被資源，俄羅斯將全面禁止向中國出口木材。西伯利亞和遠東森林資源被大規模砍伐出口中國日益引起俄羅斯社會關注。

部長警告：中國需要木材就應出錢幫俄恢復林業植被

在11月7日上議院聯邦委員會所舉行的一次會議上，俄羅斯自然資源和生態部部長科貝爾金威脅說，中國是俄羅斯木材的主要出口市場，如果中國不配合俄羅斯在木材採伐領域整頓秩序和滿足俄羅斯的要求，俄羅斯有可能全面禁止向中國出口木材。

科貝爾金表示，他在會晤中國高官時警告說，中國現在需要木材，那就應該幫助俄羅斯重新恢復森林植被資源，中國應該自掏腰包出錢在俄羅斯境內為俄羅斯興建10-20個樹苗繁育設施，否則，至少可能暫時停止向中國出口木材。

議長：林業充斥腐敗和犯罪

上議院聯邦委員會主席馬特維延科回應說，森林采伐和出口等相關領域充斥著腐敗和犯罪，正像鐵鏽一樣腐蝕著所有人。俄羅斯不應指望中國，而是應該自己採取更嚴厲的措施在相關領域整頓秩序。

俄社會關注中國砍伐西伯利亞森林

西伯利亞和遠東的森林被大規模砍伐出口中國日益引起俄羅斯社會的關注甚至憤怒。最近幾年特別是今年，俄羅斯社交媒體，以及許多地方媒體上出現了許多俄羅斯森林資源被濫砍濫伐的報導。

有些報導批評說，中國公司在砍伐了西伯利亞和遠東的森林後，只顧把木材運回中國。中國人並沒有在當地光禿的林場重新種樹，恢復那裡的森林植被。大量的廢棄木材被丟棄更遭致森林火災發生。

批評中國掠奪森林資源賺取暴利

許多俄羅斯網友和博客作者批評說，中國掠奪和破環西伯利亞遠東森林資源。中國不來俄羅斯投資建廠加工木材，中國廉價從俄羅斯購買木材在中國境內深加工後，中國製造的家具和其他木製品又反過來賣給俄羅斯人，中國從俄羅斯賺取暴利。

俄羅斯相關網站上已經有多個請願活動，同時要求停止向中國出口木材。在這些請願活動中，簽名人數最多的能達60多萬人。

靠林吃飯是唯一收入 中俄林業項目說多做少

有俄羅斯媒體說，在俄羅斯的木材出口中，中國目前能佔66%的份額。但在第一線從事森林采伐的都是俄羅斯人。許多林業公司也都由俄羅斯人所有。在西伯利亞和遠東的許多地區，除了靠林吃飯外，當地居民沒有其他任何收入來源，停止向中國出口木材，將嚴重打擊當地居民的生計。

一些嚴肅的分析報告和報導認為，許多中國公司除了賄賂當地官員購買相關許可證外，它們一般攜帶設備和技術人員對從俄羅斯人手中採購的原木初加工後再運回中國。此外，投資氣候惡劣也使中國不願意投資。雙方在林業領域的一些合作項目有時談了十多年也沒有結果。中國在後貝加爾邊疆區的一個獨資木材加工項目雖然有當地政府支持，但因為被批評可能破壞生態環境，至今懸而未決。

腐敗和管理不善被中國利用

莫斯科卡內基中心的一份報告說，在中國目前所進口的木材中，俄羅斯能佔30%。雖然俄羅斯政府多年前依靠關稅等經濟手段試圖刺激商界在俄羅斯境內更多投資設廠擴大木材加工，以便減少原木出口，但效果並不理想。腐敗甚至波及到了俄羅斯海關等眾多領域。木材出口商人能輕而易舉購買到各種必需文件，在俄羅斯海關官員的眼皮下把木材運到中國。

報告說，監管不嚴，對自己的森林資源不愛護和管理不善，再加上腐敗，是俄羅斯林業領域面臨的主要問題，而這些弱點都被中國利用。但俄羅斯社會一般都將怒火發洩到中國身上。

報告還認為，中國林業公司和商人在俄羅斯的活動與在非洲非常相似，與中國的木材生意除了能給當地居民提供工作機會外，當地官員更因此賺得缽滿盤滿，但中國公司對森林砍伐的後果並不感興趣。

眾多人從木材出口鏈條中獲益

來自伊爾庫茨克的環保活動人士奧戈洛尼科夫說，伊爾庫茨克州離中國不遠，當地是俄羅斯向中國出口木材的主要基地，但問題也非常多。

奧戈洛尼科夫：“有非常多的人都牽涉到了與中國的木材生意中，我無法說出具體數字，但我所認識的一些當地居民說，有非常多的人都從與中國木材生意中獲益。”

西伯利亞屬於中國言論引俄關注

與此同時，也有中國網民在中國互聯網平台上撰文稱西伯利亞本是中國領土，俄羅斯停止向中國出口木材只能傷害中國人感情。相關文章被俄羅斯官媒翻譯成俄文發表後同樣引起俄羅斯社會的關注。

趁火打劫
支那你呢鑊仲唔死

華春瑩：理閪得你死啦！

大家都係咁貪腐，打和！

惡人自有惡人磨

係時候收清潔費

叫晒啲中國人去西伯利亞住就得啦

中國變左做國際水魚， 個個㩒住搶

趁火打劫

VOA

契哥仲狼死

連俄佬都同你反面
中國係呢個世界上仲有無朋友

支那其實係俄佬殖民地

中共破壞自己環境，反而出錢幫外國搞環保

俄佬趁火打劫

終於到真大佬收保護費

你俾錢種 再同我買
嘩 幾正

講真，西伯利亞要不是有支那照顧

神早餓撚死哂 唔餓撚死都食窮莫斯科

一物治一物

香港庫房又要冇多筆喇

冇中國買你啲木材

睇到支那今時今日咁既局面真係好心涼